# Неделя 5

## Для чтения:

Части 1 и 2 второй главы учебника Виноградовой и Замятиной "Прозрачный бюджет":  
zamyatina_vinogradova_gl2_1.pdf  
zamyatina_vinogradova_gl2_2.pdf

## Задание на семинар

### 1. Ответьте на вопросы по текстам (3 балла):
1. Что такое прикладной бюджетный анализ (ПБА)?
2. Когда, кем и для чего он проводится?

### 2. Попробуйте оценить неизвестный вам показатель (2 балла).

Выберите интересующую вас область и выберите показатель в ней.  
Из источников открытых данных или иных почерпните сведения о положении вещей в разрезе  
этого показателя — но не подглядывайте. Просто убедитесь, что есть "правильный ответ".  
Теперь попробуйте оценить косвенными средствами, каков же этот правильный ответ.  
Постарайтесь сделать оценку двумя-тремя способами, чтобы получить более точную цифру.  
Результат сравните с "правильным ответом" и коротко опишите, что вы сделали и что получилось.

Пример:
На занятии по открытым данным я рассмотрел пример с запасами древесины в Кемеровской области.  
Предположим, что эти данные будут выступать как "правильный ответ" — представим, что они мне  
нужны, но их у меня нет. Как я мог бы использовать приблизительную оценку, чтобы эти данные  
заменить? 
Во-первых, я мог бы найти аналогичные данные по соседним регионам. Во-вторых, я мог бы найти  
данные по составу лесов в климатической зоне Кемеровской области. Затем, эти сведения я мог  
бы скорректировать пропорционально площади области, и получить оценку. Из разброса моих  
оценок я бы заключил, насколько надёжна моя оценка.

Совет:
Если "правильный ответ" оказался единственным в своём роде и никаких аналогичных сведений  
не найти, смело выберите другую цель для эксперимента. Открытых данных множество. Есть  
и экологические данные, и демографические, и по социальной сфере.

### 3. Нарисовать схему (2 балла)

Нарисуйте схему процесса / алгортим действий / план места, пользуясь офисной векторной графикой.  
Выбор предмета изображения и инструмента — за вами. Если фантазия не хочет сотрудничать и в  
голову ничего не приходит, можете воспользоваться схемой (last_resort.png) в качестве образца.  
Хотя, конечно, лучше рисовать что-то оригинальное, что придумал сам.  
Результат пришлите в любом популярном формате (SVG, PDF, PNG, JPEG).

## Презентация

Аудио: S05.mp3  

Презентация: S05.pptx